支國笑話 中國嚴打「崇洋媚外」地名 屋苑不能叫「維多利亞」

全國嚴打「崇洋媚外」地名 屋苑不能叫「維多利亞」

中央部委一聲令下整頓地名後，全國多地出現「政治運動」式改名行動，當中大批以外國名稱命名的屋苑，被指「崇洋媚外」、成為整治的重點目標，例如西安「英皇之都」、海南「維多利亞花園」等屋苑，就被列入改名名單。這一舉動令輿論嘩言，直斥擾民。有學者更指，事件令人聯想起文革。

民政部、公安部、自然資源部、住房城鄉建設部、交通運輸部、和國家市場監管總局等6部委早前發出「關於進一步清理整治部規範地名的通知」後，今年4月以來，浙江、廣東、甘肅、內蒙古、安徽、重慶、河南、山東、湖北、江蘇等各地已先後對轄區範圍內的「大、洋、怪、重」等不規範地名進行了公示。

當中在陝西西安，有151座屋苑名稱需要清理整治，包括「塞納公館」、「保利拉菲公館」、「紫薇苑歐洲世家」以及「英皇之都」等，這些屋苑被指名稱「崇洋媚外」；「維蘭德小鎮」被指名字「怪異難懂、故弄玄虛」，而「禦府花園」則被指帶有「封建色彩」。

居民最關心：改名後對證件有無影響？

與西安類似，海南省民政廳也發佈了一份包括84個「不規範地名」的清單。在遭點名的屋苑中，「崇洋媚外」依然是一條主要原因，包括「凱撒豪庭」、「夏威夷海岸」和「維多利亞花園」等。在名單中，還列入15家名為維也納國際酒店的分店，理由同樣是「崇洋媚外」。

福建漳州三座大橋更名也引起熱議。東風大橋、琯溪大橋、南山大橋被認為「名稱刻意誇大」，擬分別整改為東風橋、琯溪橋、南山橋。

對於更名後會否對居民生活造成影響，西安市民政局區劃地名處處長李福安稱，群眾關心的身份證和房產證等問題，不會有實質性的問題。他又揚言，在開展這項工作之前，西安市公安、住建等六個部門都在一起商討過，然後統一制定了實施方案，確保不會對人民群眾的生活產生影響。

但輿論對「改名不影響民眾生活」之說，顯然不賣帳。內媒社評稱，地名一旦開始使用，即會與居民的現實生活產生千絲萬縷的聯繫。因此，整治不規範地名雖有必要，但終究治標不治本，事後整改不如事前把好關。

評論並指，無論如何，一個地名倘若已經耳熟能詳，不管是經濟方面，還是社會方面，改名的成本將會非常高，也會給民眾帶來很多不便。此外，具體地名也要具體分析，不能一看到洋名、古名就全部砍掉，也不能動輒設定某種命名禁忌。

地名整治背後是意識形態收緊

BBC引述社會學者郭於華表示，很多地名顯示對於西方的推崇，確實「不倫不類、名不符實」，但不代表政府可以用行政手段進行處理，尤其是重新以「崇洋媚外」作為名義，是「一種倒退」。她說，在文化大革命時期，當局將「崇洋媚外」作為批鬥的罪行，甚至擁有海外關係，都可以入罪。

「出現這些情況又不是一天兩天了，現在突然打擊，是因為和西方關係不友好情況下，意識形態的進一步收緊，」

維多利亞港呢？

頤和園呢？

到2047維園 維多利亞港就要改名

皇后大道中

維多利亞秘密

羽白維利(尼) 亞港

暫時唔使驚住 2047後就難講了

英皇道=主席道

毛澤大道東

國強路
中央一路
康樂路

香港大把樓都要改名
凱旋門 都會駅 日出康城 嵐山
荃灣中心有堆樓名 同埋半山區都要改

習維尼港

啲名正常過香港堆新樓盤好多